%@Dif:5
Issa est un jeune targui. Sa famille et lui vont faire partie d'une caravane qui les mènera de Dakar à Khartoum, à travers le désert. Ce voyage de 4\,158~km débutera le 1\ier\ juin au lever du soleil et devrait se terminer le 1\ier\ novembre au crépuscule.
\\Leur but est de faire parvenir à Khartoum, à dos de chameaux, des marchandises achetées sur le port de Dakar.
\par La caravane sera composée de 32 couples, 2 vieillards et 5 enfants (dont Issa). Chaque personne aura la responsabilité de 2 chameaux. L'un servira de monture, l'autre portera 132~kg de marchandises. Les conditions de voyage seront tout de même assez difficiles : pour une semaine, les caravaniers n'auront que 1\,491 litres d'eau au total à leur disposition, pour la boisson. Les chameaux, eux, ont leurs bosses, réserves énergétiques, leur permettant de ne pas boire pendant un mois. Ils pourront reprendre des forces, à chaque étape dans une oasis.\par Chaque soir, pendant que les hommes monteront les tentes (une pour 5 personnes), Issa et ses amis de son âge devront aller ramasser du bois sec (chacun ramènera 2,15~kg de bois) pour alimenter le feu. Les femmes pourront ainsi préparer le repas et les bêtes sauvages ne s'approcheront pas du campement.
\\Après le repas, les deux vieux, qui sont de fameux conteurs, se mettront l'un après l'autre, à raconter des histoires d'ancêtres, d'animaux et d'esprits (chacun racontera 3 histoires de 24 minutes chacune).
\\Après la veillée, tout le monde ira se reposer. Une sentinelle, après avoir rangé ses affaires dans sa tente, se postera près du feu, pour surveiller le campement. Issa, étendu sur sa natte et sous une couverture (les nuits sont fraîches dans le désert), pensera, avant de s'endormir, à la belle Yasmina qu'il rejoindra bientôt à Khartoum. Pour cela, son chameau devra parcourir 15\,000 pas par jour.
\\En attendant ce moment, Issa devra savourer chaque moment, merveilleux et envoûtant, passé au milieu des dunes\ldots
\begin{myenumerate}
  \item Combien de jours durera le voyage ?
  \item Combien de kilomètres par jour, en moyenne, parcourra la caravane ?
  \item Combien y a-t-il de chameaux ?
  \item Quelle masse totale de marchandises sera transportée par les chameaux ?
  \item De combien de litres d'eau disposera chaque personne par jour ?
  \item Quel est le nombre de tentes nécessaires ?
  \item Quelle est la charge totale de bois ramassée, chaque soir, par les enfants (en grammes) ? 
  \item Quelle est la durée totale, chaque soir, des histoires (en heures - minutes) ?
  \item Quel sera le nombre total de pas faits par le chameau de Issa pendant tout le voyage ?
\end{myenumerate}
%@Commentaire: Exercice très difficile de part la lecture (longue) et la recherche des informations.